%%%%%%%%%%%%%%%%%%%CAPA%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\serieinpe{INPE-NNNNN-TDI/NNNN} %% será determinado pela biblioteca posteriormente

\titulo{Algoritmo Modificado de PSO Matricial aplicado a Identificação de Sistemas com Análise de Convergência}
\title{A Modified Matricial PSO Algorithm Applied to System Identification with Convergence Analysis} %% 
\author{André Felipe Oliveira de Azevedo Dantas} %% coloque o nome do(s) autor(es)
\descriccao{Defesa de Doutorado apresentada ao Programa de Pós-Graduação em Engenharia El\'etrica e de Computação PPgEEC, da Universidade Federal do Rio Grande do Norte, como parte dos requisitos para a obtenção do título de Doutor em Ciências. Área de concentração: Automação e Sistemas}
\repositorio{xxx} %% repositório onde está depositado este documento - na omissão, será preenchido pelo SID
\vollume{Volume Único}
\orientador{Prof. D.Sc. André Laurindo Maitelli}

\date{2015}%ano da publicação

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FOLHA DE ROSTO

%%%%%%%%%%%%%%%FICHA CATALOGRÁFICA
%% NÃO PREENCHER - SERÁ PREENCHIDO PELO SID

\cutterFICHAC{Cutter}
\autorUltimoNomeFICHAC{Dantas, André Felipe Oliveira de Azevedo}
\autorAbreviadoFICHAC {} %% Não usado - deixar vazio
\tituloFICHAC{Titulo da publicação}
\instituicaosigla{UFRN}
\instituicaocidade{Natal-RN}
\paginasFICHAC{\pageref{numeroDePáginasDoPretexto} + \pageref{LastPage}} %% número total de páginas
\serieinpe{INPE-00000-TDI/0000}
\palavraschaveFICHAC{1.~Palavra chave. 2.~Palavra chave 3.~Palavra chave. 4.~Palavra chave. 5.~Palavra chave  I.~\mbox{Título}.} %% recomenda-se pelo menos 5 palavras-chaves - \mbox{} é para evitar hifenização 
\numeroCDUFICHAC{000.000} %% número do CDU
\universidade{UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO NORTE}
\centro{CENTRO DE TECNOLOGIA}
\programa{PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA ELÉTRICA E DE COMPUTAÇÃO} 


\tipoTD{Tese} % Dissertação ou Tese
\cursoFA{Doutorado em Engenharia Elétrica e de Computação}
\instituicaoDefesa{Universidade Federal do Rio Grande do Norte}
\anoDefesa{2012} % ano de defesa 
\nomeAtributoOrientadorFICHAC{Orientador}	% pode ser: Orientador, Orientadora ou Orientadores
\valorAtributoOrientadorFICHAC{André Laurindo Maitelli} % nome(s) completo(s)
%Gabriell: e terminando


%%%%%%%%%%%%%%%FOLHA DE APROVAÇAO PELA BANCA EXAMINADORA
\tituloFA{\textbf{Título}}
\cursoFA{\textbf{}}
\candidatoOUcandidataFA{candidato}
\dataAprovacaoFA{ }
\membroA{Prof. D.Sc. André Laurindo Maitelli}{Universidade Federal do Rio Grande do Norte - UFRN}{Orientador}
\membroB{Prof. D.Sc. Fábio Meneghetti Ugulino de Ara\'ujo}{Universidade Federal do Rio Grande do Norte - UFRN}{Membro}
\membroC{Prof. Ph.D. Allan de Medeiros Martins}{Universidade Federal do Rio Grande do Norte - UFRN}{Membro}
\membroD{Prof. D.Sc. Danielle Simone da Silva Casillo}{Universidade Federal Rural do Semi-\'Arido - UFERSA}{Externo}
\membroE{Prof. D.Sc. Vicente Delgado Moreira}{PETROBRÁS}{Externo}
%\membroE{}{}{}
%\membroF{}{}{}
%\membroG{}{}{}
\ifpdf

%%%%%%%%%%%%%%NÍVEL DE COMPRESSÃO {0 -- 9}
\pdfcompresslevel 9
\fi
%%% define em 80% a largura das figuras %%%
\newlength{\mylenfig} 
\setlength{\mylenfig}{0.8\textwidth}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%COMANDOS PESSOAIS
\newcommand{\vetor}[1]{\mathit{\mathbf{#1}}}
