\noindent\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_
\\
\chapter{\large CONCLUSÕES}
\noindent\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_
\\
\label{cap:Conclusao}

Este trabalho teve como objetivo principal utilizar a PSO como técnica de otimização aplicada a identificação de sistemas em duas plantas simuladas.

Para que esse objetivo fosse alcançado, algumas análises e formulação precisaram ser realizadas, tais como a análise de convergência das partículas da PSO, a análise das condições necessárias para que a PSO tenha uma convergência em direção ao valor correto de identificação e a definição de uma inicialização para as partículas a partir de algoritmos determinísticos.

As análises apresentadas se diferenciaram das demais, principalmente no rearranjo da estrutura da PSO e na análise do erro no sentido quadrático. Além disso, foram aplicados teoremas de sistemas dinâmicos lineares por partes, que se mostraram coerentes com os resultados práticos.

Observando a teoria para analisar os sistemas estocásticos lineares por partes é possível perceber que, como a forma de chaveamento de $s_1(k)$ e $s_2(k)$ é complexa (semelhante a distribuições descorrelacionadas e independentes) e os outros parâmetros da matriz serem, ou constantes, ou com distribuição uniforme, a estabilidade do algoritmo pode ser analisada a partir dos autovalores da média das matrizes de chaveamento. Essa estabilidade significa que as partículas não tenderão a crescer (não necessariamente convergirão em direção ao valor correto).
				
Na análise de convergência das partículas em direção ao valor correto (utilizando o erro quadrático), o objetivo é concluir sobre o comportamento das partículas quando elas tendem ao valor correto, ou seja, quando o PSO está atuando como otimizador. As conclusões são que inequações simples são condições necessárias para que o erro diminua, e, consequentemente, indicam a direção para na qual o valor correto se encontra. As inequações, portanto, podem auxiliar o aprimoramento do algoritmo tanto em velocidade de convergência, quanto na obtenção da solução global.

Além disso, neste trabalho, foi apresentada uma revisão bibliográfica que relaciona os algoritmos heurísticos à área de identificação. Em conformidade com a revisão bibliográfica os algoritmos apresentados foram implementados. Esses algoritmos são o MQ, MQR, MQE, BCRLS, PSO tradicional, PSOM (híbrido com o MQE), o PSOM (híbrido com o BCRLS).

Além das implementações, foram realizados testes para analisar o desempenho dos algoritmos relacionados à identificação. Os resultados mostram que o sinal de teste aplicado é capaz de excitar o sistema, e obter resultados com baixo erro entre as saídas real e estimada. Também, foi possível observar que quando o sistema é aproximado por um de segunda ordem o desempenho dos PSO híbridos são superiores, ou seja, possuem a melhor representação quando utilizado o diagrama de Bode, mesmo que o PSO tradicional estivesse minimizando a mesma função de custo.

Como trabalhos futuros, é sugerido que sejam, além de realizados testes experimentais para aplicar os conceitos em um processo prático, realizar um estudo mais aprofundado da convergência do PSO. Pois, a análise de convergência pode indicar um caminho adequado para a melhoria do algoritmo. Além disso, o fator de esquecimento inserido no algoritmo também pode ser investigado, pois essa nova variável pode interferir na velocidade de convergência para a solução correta, assim como, instabilizar o algoritmo.